---
title: >-
    بخش ۴۲ - در صفات جام عشق فرماید
---
# بخش ۴۲ - در صفات جام عشق فرماید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بده جامی از آن جام سرانجام</p></div>
<div class="m2"><p>پس آنگه مست شو تا بشکنم جام</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بده جامی که هشیارم دگر بار</p></div>
<div class="m2"><p>که گردم مست چون یارم دگر بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بده جامی که اصلم رخ نموداست</p></div>
<div class="m2"><p>مکن هستم که وصلم رخ نموداست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بده جامی که جانان باز دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>از این دیدار او را باز دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بده جامی که جانان آشکار است</p></div>
<div class="m2"><p>مرا با دید او اینجا چکار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بده جامی که جانانست پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>مرا با خویشتن کرد است یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بده جامی دگر ما را تو ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>که تا مانم ز اصل دوست باقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بده جامی که جانم گشت جانان</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت رفت در دلدار پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بده جامی که خود مست الستم</p></div>
<div class="m2"><p>ولی ایجایگه من نیمه مستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بیک ره مست کن ساقی مرا هان</p></div>
<div class="m2"><p>از این بود وجودم هان تو برهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بیک ره مست کن تا وارهم من</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجاگه کنون دادی و هم من</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بیک ره مست کن بود وجودم</p></div>
<div class="m2"><p>که رخ دلدار در مستی نمودم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز مستی من بگفتم رازها فاش</p></div>
<div class="m2"><p>بدانستم در اینجا راز نقّاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>من اینجا دیدهام جان و جهانم</p></div>
<div class="m2"><p>شده از روی او کشف عیانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>من اینجا دیدهام دلدار خود باز</p></div>
<div class="m2"><p>کنونم رشته من از نیک و بد باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>من اینجا دیدهام آن جان جانها</p></div>
<div class="m2"><p>از او بشنیدهام شرح و بیانها</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>من او را دیدهام در خویشتن جان</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت او من و من او یقین دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>من او را دیدهام در خویشتن دل</p></div>
<div class="m2"><p>از او مقصود من کل گشته حاصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>من او رادیدهام عین صفائی</p></div>
<div class="m2"><p>چه سود آخر که دارد بیوفائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چنانش یافتم اینجایگه من</p></div>
<div class="m2"><p>درون جان چون خورشید است روشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چنانش یافتم اینجایگه دید</p></div>
<div class="m2"><p>که در یکی از اویم عین توحید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چنانش یافتم در آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>که پرده برگرفت از رخ بیکبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چنانش یافتم درجان حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا است و هم پنهان حقیقت</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چنانش یافتم اندر یکی من</p></div>
<div class="m2"><p>که جمله اوست دیدم بیشکی من</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>منم با او و او با من یکی بین</p></div>
<div class="m2"><p>مرا او بین و او من بیشکی بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>یکی بین همچو من تا این بدانی</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت اوست اینجا در نهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>یکی بین همچو من در عشق اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که تا در یک یکی گردی مصفّا</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>یکی بین همچو من گر راز دانی</p></div>
<div class="m2"><p>که از یکی نمودش بازدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>یکی بین همچو من احوال مشو هان</p></div>
<div class="m2"><p>چو پرگاری بسر چندین مدو هان</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>تو همچون نقطه و پرگار هستی</p></div>
<div class="m2"><p>که درگردش خود اندر خویش بستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>تو گر این سر بدانی آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت نقطهٔ و عین پرگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>تو گراین سر بدانی هر دوئی تو</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بین و مبین در خوددوئی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>از او او باز بین پرگار مردان</p></div>
<div class="m2"><p>که چون نقطه نهاده گشت گردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سر نقطه ز اوّل می نگهدار</p></div>
<div class="m2"><p>که چون دیگر نگشت از عین پرگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>زبالا سوی شیب آمد فرازش</p></div>
<div class="m2"><p>دگر هم سوی بالا رفت بازش</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو گشت آن نیمه یک نیم دگر او</p></div>
<div class="m2"><p>ز شیب افتاده باشد بر زبر او</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>دگر نیم دگر چون گشت دربند</p></div>
<div class="m2"><p>بآن سر در رسید و گشت پیوند</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>یکی شد اوّلش با آخر اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>یقین پرگار شد بر ظاهر اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>پس آنگه اوّل و آخر یکی شد</p></div>
<div class="m2"><p>چو بینی اوّل و آخر یکی بُد</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>نظر کن دائره بنگر سراسر</p></div>
<div class="m2"><p>طلب کن بعد از آن اینجایگه در</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بدان اوّل چو نقطه مینهادی</p></div>
<div class="m2"><p>سر پرگار اینجاگه گشادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>کجا بد اوّل پرگار گردان</p></div>
<div class="m2"><p>ز اصل اوّلش اینجا یقین دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ز اوّل باز دان آنگاه آخر</p></div>
<div class="m2"><p>که اسرارت شود مر جمله ظاهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ز اوّل بازدان و آخرین یاب</p></div>
<div class="m2"><p>توئی نقطه یقین عین الیقین یاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>اگر اوّل بدانی تا چه کردی</p></div>
<div class="m2"><p>مسافت کن که آنگه ذات فردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>اگر اوّل بدانی آخرینت</p></div>
<div class="m2"><p>شود روشن عیان عین الیقینت</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>اگر اوّل بدانی واصلی تو</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه بیشکی بیحاصلی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>اگر اوّل بدانی آخر راز</p></div>
<div class="m2"><p>ترا این در شود اینجایگه باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>اگر اوّل بدانی بیشکی تو</p></div>
<div class="m2"><p>که پرگار است ونقطه بیشکی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>رهائی یابی از این چرخ گردان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی گردان رخ از این سر مگردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>چو پرگاری و نقطه زاده آمد</p></div>
<div class="m2"><p>ترا پرگار خود بنهاده آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>تو با خود عشقبازی کردی ای یار</p></div>
<div class="m2"><p>شدی هم نقطه و هم عین پرگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>اگر اوّل ترا شد منکشف راز</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدی هم ز خود انجام و آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>توئی پرگار و نقطه دل نگهدار</p></div>
<div class="m2"><p>که پرگار است صورت کرده اظهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>بگرد نقطه و دل گشته گردان</p></div>
<div class="m2"><p>از اصل اوّلش اینجا یقین دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>چنان ماندست اینجا نقطه بیچون</p></div>
<div class="m2"><p>ولی پرگار میگردد ز بیرون</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>چنان ماندست اینجاگاه پرگار</p></div>
<div class="m2"><p>که در خود هست او گردان برفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چنان ماندست نقطه باز در خویش</p></div>
<div class="m2"><p>که تا دیدست آن آغاز در خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>چنان ماندست اینجا نقطهٔ دل</p></div>
<div class="m2"><p>که تا چون برگشاید راز مشکل</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>چنان ماندست اینجا نقطهٔ جان</p></div>
<div class="m2"><p>که پرگارست اندر هر دو گردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>در این پرگار صورت کن نظر تو</p></div>
<div class="m2"><p>اگر هستی ز بودش با خبر تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>ولیکن نقطه در وی محو ماند</p></div>
<div class="m2"><p>بدانم تا که این مرموز داند</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>یکی گردید هر دو در خرابی</p></div>
<div class="m2"><p>خرابی یاب تا این سر بیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>یکی گردید در یکتای بیچون</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهد ماند آخر نقش گردون</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>شود آخر خراب این نقش پرگار</p></div>
<div class="m2"><p>فروماند ابی تو او ز رفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>ابی تو هیچ دان کاین جمله فانی است</p></div>
<div class="m2"><p>ترا گفتم من این راز نهانی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>ابی تو هیچ دان اینجایقین دان</p></div>
<div class="m2"><p>که چیزی می نماند جز که جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>بجز جانان نخواهد ماند آخر</p></div>
<div class="m2"><p>ترا اینجا نخواهد ماند ظاهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>بجز جانان نبینی آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>بجز جانان نماند لیس فی الدّار</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>بجر جانان نخواهد ماند در دید</p></div>
<div class="m2"><p>خوشا آنکس کزین معنی نگردید</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>بجز جانان نخواهد ماند پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>که اوزانم ز بود خویش یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>بود باقی به جز او جمله هیچست</p></div>
<div class="m2"><p>که میدانم که نقش هیچ هیچست</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>اگر مرد رهی میبین و مینوش</p></div>
<div class="m2"><p>تو جام عشق چون حلّاج مینوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>چو گردانست در گرد تو پرگار</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت نقطه را اینجا نگهدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>ز نقطه مگذر و میباش ساکن</p></div>
<div class="m2"><p>که تا چون انبیا باشی تو ایمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>ز نقطه مگذر و پرگار میبین</p></div>
<div class="m2"><p>همه ذرّات را در کار میبین</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>ز نقطه مگر و پرگار دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>وز این هر دو نمود یار دریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>نموداوست این هر دو حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>کز این هر دو بیابی دید دیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>نمود اوست این هر دو جهانست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی کونست و دیگر مر مکانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>نمود اوست اینجاگه مکان بین</p></div>
<div class="m2"><p>یقین در کون سرّ او عیان بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>از این هر دو نمودار خدائی</p></div>
<div class="m2"><p>مکن گر عاشقی اینجا جدائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>از این هر دو نمود سرّ جانان</p></div>
<div class="m2"><p>دمادم بین هزاران سرّ پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>از این هر دو نمود لایزالش</p></div>
<div class="m2"><p>نظر میکن تجلّی جلالش</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>از این هر دو نمودار یقین باز</p></div>
<div class="m2"><p>یکی انجام دان و دیگر آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>توئی هر دو در اینجاگه بدانی</p></div>
<div class="m2"><p>که هم در هر دو پیدا و نهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>توئی این هر دو کاینجا اصل هستی</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن هم بلند و عین پستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>توئی این هر دو کاندر آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>ترا کلّی عیان آید پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>نمود هر دو از بهر تو پیداست</p></div>
<div class="m2"><p>که این هر دو یقین در جوهر لاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>تو از آن اصل وصل خویش دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>یقین از جمله اصل خویش دریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>وجودت از همه اشیات پیداست</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن جان و دل از جوهر لاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>ز لامگذر که کس از لا نرفتست</p></div>
<div class="m2"><p>بجز الاّ کسی الّا نرفتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>ز لا مگذر اگر اسرار بینی</p></div>
<div class="m2"><p>تو از لا نقطه و پرگار بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>ز لا هم نقطه و پرگار بشناس</p></div>
<div class="m2"><p>ز بعد آن نمود یار بشناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>ز لا هم نقطه بین و عین پرگار</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت لا نظر کن جوهر یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>که میداند که سرّ لا چگونست</p></div>
<div class="m2"><p>اگرچه هم درون و هم برونست</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>که میداند که سرّ لاست در ما</p></div>
<div class="m2"><p>شده اینجایگه دانا و بینا</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>که میداند که لا خود راست تحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>دهد آن را که خواهد عین توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>نمود لا هر آنکو یافت از لا</p></div>
<div class="m2"><p>چو منصور آمد اندر عشق پیدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>نمود لا اگر رویت نماید</p></div>
<div class="m2"><p>ترا از بود خود کلّی رُباید</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>مرو زنهار اندر لا تو زنهار</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه کل شوی تو ناپدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>مرو در لا و گر خواهی شدن تو</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت لا نه لا خواهی بدن تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>مرا در لا تو چون منصور الحق</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه دم زنی کل در اناالحق</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>براه شرع رو چون آخرت لا است</p></div>
<div class="m2"><p>که راه شرع بیشک دید پیدا است</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>براه شرع رو زنهار عطّار</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه کل شوی تو ناپدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>براه شرع رو عطّار زنهار</p></div>
<div class="m2"><p>چکارت این زمان با لاست چون یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>براه شرع رو پیداست دیدت</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت با تو در گفت وشنیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>براه شرع رو تا آخر ای دوست</p></div>
<div class="m2"><p>ترا مغز است بنموده عیان پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>دم آندم بدم با خویشتن تو</p></div>
<div class="m2"><p>از او اینجا درون جان و تن تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>اگرچه اصل تو از لاست موجود</p></div>
<div class="m2"><p>ولی کار است با دیدار معبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>نماید روی اندر آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>ترا کلّی عیان آید بدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>که محو جاودان گردی ز بودت</p></div>
<div class="m2"><p>فنا گردد بیکباره نمودت</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>تو تا در صورتی مر صاحب دل</p></div>
<div class="m2"><p>نداند مر ترا اینجای واصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>تو تادر صورتی مر صاحب جان</p></div>
<div class="m2"><p>ترا اینجا بداند جمله جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>تو اندر صورتی در یاب مطلق</p></div>
<div class="m2"><p>تو باشی در نمودجملگی حق</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>تو تا در صورتی و عین آیات</p></div>
<div class="m2"><p>کجا باشی حقیقت بیشکی ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>تو تا در صورتی و مانده درخویش</p></div>
<div class="m2"><p>کجا هرگز رود این پرده از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>تو تادرصورتی ای مانده غافل</p></div>
<div class="m2"><p>کجا دریابی این مقصود حاصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>تو تا در صورتی درماندهٔ تو</p></div>
<div class="m2"><p>چو حلقه بر دری درماندهٔ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>تو تا در صورتی کی گردی اللّه</p></div>
<div class="m2"><p>ز صورت بگذر و بنگر هواللّه</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>همه گفتار تو از بهر صورت</p></div>
<div class="m2"><p>بدینجاگه حقیقت در حضورت</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>چو کردی در وصالش آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>نمودی مر مرا اعیان دیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>دل وجان نیز واصل نیز گردی</p></div>
<div class="m2"><p>دوئی نیست و حقیتق عین فردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>کنونت اندر اینجا راز جانان</p></div>
<div class="m2"><p>که آخر جان و دل آغاز جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>فنا را آخر کارت یقین است</p></div>
<div class="m2"><p>که جان و دل حقیقت پیش بین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>فنا خواه و فنا یاب و فنا جوی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن پیوسته در عین فنا گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>فنا آخر بقای تست اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که راحت در فنای تست اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>فنا اصل است اندر آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>که پرده برفتد از کل بیکبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>چو میدانم که در آخر فنایست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا دیدار کل عین بقایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>چو میدانم که خواهم شد فنا من</p></div>
<div class="m2"><p>بیابم در فنا دید بقا من</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>چرا چندین سخن میبایدم گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که آخر در فنا میبایدم خفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>نشیب خاک اینجا هم فنایست</p></div>
<div class="m2"><p>ازل را با ابد دید خدایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>در اینجا بازیابم اصل کل باز</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا مینبینم اصل کل باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>من این را اختیار خویش دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>که آن اسرار کل از پیش دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>وصال کل بود اندر دل خاک</p></div>
<div class="m2"><p>مرا اینجا شوم از جزو و کل پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>وصال اندر دل خاکست جانان</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا جوهر پاکست جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>ووصالم در دل خاکست تحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>که در اینجا بیابم عین توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>وصالم در دل خاکست تنها</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجاگه نمایم جمله تنها</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>وصالم در دل خاکست دیدار</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا میشوم من ناپدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>وصالم در دل خاکست آخر</p></div>
<div class="m2"><p>که دیدارم شود اینجای ظاهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>وصالم در دل خاکست و در ذات</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت محو گردد جمله ذرّات</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>وصالم محو فی اللّه است مانده</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا حسرت وآهست مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>اگرچه وصل اینجا نیز هم هست</p></div>
<div class="m2"><p>ولکین وصل خود اینجا دهد دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>اگرچه هست اینجا وصل جانان</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن اندر اینجا اصل جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>نهانم باز در محو حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفتست تفسیر شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>همه اینجاست حاصل آخر ای دوست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا بیرون براز دیدار این پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>خوشا آنکس کز این عالم گذر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بشد زینجایگه در حضرت فرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>خوشا آنکس کز این عالم فنا شد</p></div>
<div class="m2"><p>از این خانه بدان سوی بقا شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>خوشا آنکس کز این عالم بیکبار</p></div>
<div class="m2"><p>وجودش در حقیقت ناپدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>برفت از خویش و در جانان یقین یافت</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجاگاه کل عین الیقین یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>برست از خویش وانگه دید جانان</p></div>
<div class="m2"><p>ز دید خویش شد یکباره پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>چه خواهی کرد این دنیای غدّار</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر وی بماندستی گرفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>چه خواهی کرد این گلخن تو ای دوست</p></div>
<div class="m2"><p>طلب کن گلشن جان کین نه نیکوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>چه خواهی گلخنی پر دود و آتش</p></div>
<div class="m2"><p>کجا گه چیستی تو اندر او خوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>چه خواهی گلخنی پر از نجاست</p></div>
<div class="m2"><p>عجب نگرفت خوش اینجا حواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>تو اصل گلخنی نه عین تقوی</p></div>
<div class="m2"><p>که تا یابی در او دیدار مولی</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>رها کن بگذر از این گلخن اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>نظر کن بیشکی آن گلشن آنجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>تو درگلخن ندیدی گلشن جان</p></div>
<div class="m2"><p>از اینرا ماندهٔ افگار و حیران</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>درونت گلشن و تو گلخنی آی</p></div>
<div class="m2"><p>بمانده در تف ما و منی آی</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>اگر آن گلشن اینجا باز یابی</p></div>
<div class="m2"><p>از این گلخن سوی گلشن شتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>رها کن گلخن دنیا چو مردان</p></div>
<div class="m2"><p>رخ خود را از این گلخن بگردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>رها کن گلخن دنیا چو عطّار</p></div>
<div class="m2"><p>که تا آن گلشنت آید پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>اگرچه این بیان گفتیم مطلق</p></div>
<div class="m2"><p>مرا افتاد ز آنجا کار با حق</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>مرا مقصود حقّ است از میانه</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه این همه دانم فسانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>مرا مقصود حقّست و نه باطل</p></div>
<div class="m2"><p>که مقصود از حقم آید بحاصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>مرا مقصود جانانست یارم</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه با چنین گلخن چکارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>مرا مقصود جانانست و دیدار</p></div>
<div class="m2"><p>که دروی گردم اینجا ناپدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>مرا مقصود جانانست بیچون</p></div>
<div class="m2"><p>که تا اینجا نمایم من دگرگون</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>مرا مقصود جانانست حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>شد و ازوی شده من جمله واصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>مرا مقصود جانانست دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مرد رهی چون من خبریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>مرا مقصود جانانست اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که در خویشم کند بیخویش و یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>مرا مقصود جانانست بیشک</p></div>
<div class="m2"><p>که در من او شوم از دید او یک</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>مرا اینست مقصود از جهانم</p></div>
<div class="m2"><p>که این باشد همیشه زو عیانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>مرا اینست مقصود و دگر هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا مینداند بی بصر هیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>چو خورشید است پیدا عین دیدار</p></div>
<div class="m2"><p>ولی ذرّه در او شد ناپدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>بقا آن دانم اینجاگه بیابم</p></div>
<div class="m2"><p>چو ذرّه سوی خورشیدم شتابم</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>بقا آن دانم و اینجاست رازم</p></div>
<div class="m2"><p>سر و جان پیش یار خود ببازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>بقا اینجاست در عین فنا باز</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن در فنا بنگر بقا باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>بقا اینجاست در عین حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>اگر می بازبینی در شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>بقا اینجاست گر از سالکانی</p></div>
<div class="m2"><p>سزد کاین نکتهها را باز دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>بقا اینجاست بنگر در بقایت</p></div>
<div class="m2"><p>که خودخواهد بدن آخر فنایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>بقا اینجاست بنگر حضرت کل</p></div>
<div class="m2"><p>که همچون من رسی در قربت کل</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>بقا اینجاست گر دانی در اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>وجودت از میانه کل تو بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>ترا اینجاست مردان حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>بقا را یافتنداندر شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>بقا اینجا بجوی و جاودان شو</p></div>
<div class="m2"><p>تو چون عطّار بی نام و نشان شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>بقا اینجاست میجوئی بقایت</p></div>
<div class="m2"><p>بقا اینجاست میجوئی لقایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>بقا اینجاست اگر فانی بباشی</p></div>
<div class="m2"><p>بقای کل در اینجاگه تو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>بقا اینجاست بنگر در بقا تو</p></div>
<div class="m2"><p>بقا با تست بنگر در لقا تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>بقا با تست میجوئی ز هر دید</p></div>
<div class="m2"><p>نیاید راست این معنی ز تقلید</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>بقا با تست گرچه در فنائی</p></div>
<div class="m2"><p>درآخر آن زمان کلّی بقائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>بقا آمد فنا نزدیک عشّاق</p></div>
<div class="m2"><p>که تااندر فنا گشتند کل طاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>بقا آمد فنا نزدیک مردان</p></div>
<div class="m2"><p>فنا گشتند ودیدند اصل جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>بقا آمد فنا نزدیک ذرّات</p></div>
<div class="m2"><p>از آن گشتند محو عین ذرّات</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>بقا آمد فنا در آخر ای دوست</p></div>
<div class="m2"><p>بقا دان مغز و آنگاهی فنا پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>تو ای عطّار آخر از چه رازی</p></div>
<div class="m2"><p>که در سرّ بقایت عشقبازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>ترا این عشقبازی از کجایست</p></div>
<div class="m2"><p>که معنیّت چنین بی منتهایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>ترا این عشقبازی از کجا خواست</p></div>
<div class="m2"><p>که از عشق تو اندر دهر غوغاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>کمال عشق تو عین فنایست</p></div>
<div class="m2"><p>فنایست عاقبت دید بقایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>کمال عشق تو نزدیک جانست</p></div>
<div class="m2"><p>که جانت بیشکی اسرار دانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>کمال عشق تو اندر یکی بود</p></div>
<div class="m2"><p>که چندینی عجایب روی بنمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>تو گفتی نی همه او گفت اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>دُرِ اسرار کل او سُفت اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>تو گفتی نی همه او گفت از خویش</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب خویشتن برداشت از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>تو گفتی نی همه او گفت در دل</p></div>
<div class="m2"><p>که تا مقصود او گردد بحاصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>تو گفتی نی همه او گفت در جان</p></div>
<div class="m2"><p>ترا بنمود روی خویش اعیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>اگر مرد شهی منگر در این راه</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت اندر اینجا جز رخ شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>اگر مرد رهی خود شاه با تست</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت این دل آگاه با تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>دلت آگاه و جان آگاه مانده</p></div>
<div class="m2"><p>در آخر کل عیان شاه مانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>دلت آگاه وجان آگاه گشته</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت هر دو دید شاه گشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>دلت آگاه وجان آگاه از این راز</p></div>
<div class="m2"><p>که پرده گشته از رخسار شه باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>دلت آگاه و جان آگه چه جوئی</p></div>
<div class="m2"><p>چو دانستی دگر چندین چه جوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>دلت آگاه شد از جان جان نیز</p></div>
<div class="m2"><p>در اینجا یافته جانان عیان نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>دلت آگاه شد از جان جانان</p></div>
<div class="m2"><p>درون دل وطن کردست اعیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>شد این سرّ بر تو سرّ راز منصور</p></div>
<div class="m2"><p>دم کل زن کنون تا نفخهٔ صور</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>چرا چندین سخن گوئی حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>چو پیدا شد نموددید دیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>وصال یار داری در عیان تو</p></div>
<div class="m2"><p>بدیدی کام اینجا رایگان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>وصال یار دیدی هم در اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>شدی در جزو و کل امروز پیدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>جدائی نیست اکنون و یکی آی</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت در جدائی بیشکی آی</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>بر جانان چنان مشهور امروز</p></div>
<div class="m2"><p>شدستی در صفات سرّ پیروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>جدائی شد خدائی گشت پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>تو هم دانائی اینجاگاه و بینا</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>کنون هستی ولیکن درحقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>فرومگذار یک لحظه شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>فرو مگذار یک دم دید جانان</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه باش در توحید جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>فرو مگذار یک دم سرّ مطلق</p></div>
<div class="m2"><p>چو پیر خویشتن میزن اناالحق</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>چو پیر خویشتن امروز رازی</p></div>
<div class="m2"><p>که ازخلق جهان تو بی نیازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>چو پیر خویشتن امروز هستی</p></div>
<div class="m2"><p>ولی میکن تو همچون پیر مستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>بعزبت خود بخود میگوی این راز</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب خود تو از صورت برانداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>بعزّت خود بخود عین الیقین باش</p></div>
<div class="m2"><p>ز سرّ ذات خود را پیش بین باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>دمی از عشق خالی نیستی هان</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر عشق گوئی نصّ و برهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>از آن بر جملهٔ عشّاق میری</p></div>
<div class="m2"><p>که هر دم پیش از مردن بمیری</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>از آن بر جملهٔ عشّاق شاهی</p></div>
<div class="m2"><p>که صیتت رفته از مه تا بماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>از آن بر جملهٔ عشّاق سرور</p></div>
<div class="m2"><p>شده کامروز هستی پیرو رهبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>از آن امروز در هردوجهانی</p></div>
<div class="m2"><p>که هم کونی و هم عین مکانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>از آن امروز این سر یافتستی</p></div>
<div class="m2"><p>که سوی جزو و کل بشتافتستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>از آن امروز ذاتی در همه تو</p></div>
<div class="m2"><p>که افکندی در اینجا دمدمه تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>از آن امروز پیر راز بینی</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی بیگمان و در یقینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>از آن امروز منصوری تو در ذات</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی جان بلی در جمله ذرّات</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>ندید است این زمان چون تو زمانه</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی بیشکی از حق یگانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>یگانه هستی امّا میندانند</p></div>
<div class="m2"><p>بدانند این زمان کاین را بخوانند</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>اگرچه از خودی امروز پیدا</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت محو شد در جان جانها</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>تو باشی هیچ دیگر نیست اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>چو میدانی که کل یکیست اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>حقیقت وصل هست و اصل دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>ابا صورت بکام دل رسیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>ز صورت جمله معنیت بدید است</p></div>
<div class="m2"><p>ولی معنی ز صورت ناپدید است</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>زهی معنی بی پایان اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>که شد فاش از نمود سر دلدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>مرا دلدار هست امروز ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>که خواهد بود ما را یار باقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>چنان مستم از اویش بی می خم</p></div>
<div class="m2"><p>که از مستی شدی در جزو و کل گم</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>چنان مستم من اندر آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>که کردم پرده پاره من بیکبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>چنان مستم من از امروز از دوست</p></div>
<div class="m2"><p>که شد مغزم حقیقت جملگی پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>چنان مستم که هستم در یقین او</p></div>
<div class="m2"><p>چو او اینجاست ما را گفت و هم گو</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>چنان مستم که جمله یار دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>یکی اندر یکی دلدار دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>چنان مستم که هستم در اناالحق</p></div>
<div class="m2"><p>همی گویم دمادم من اناالحق</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>اناالحق میزنددلدار خود را</p></div>
<div class="m2"><p>یقین یکیست بیشک نیک و بد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>اناالحق میزند اندر مکان یار</p></div>
<div class="m2"><p>که خود میبیند اندر عین دلدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>اناالحق میزند اندر حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا کرده از دیدش شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>اناالحق میزند جانان که خویشست</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده دید خویشش جمله پیشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>اناالحق میزند کو خویش دیدست</p></div>
<div class="m2"><p>ابا خود باز در گفت و شنیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>اناالحق میزند بیچون در اینا</p></div>
<div class="m2"><p>که در آخر بریزد خون در اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>مرا تحقیق اندرآخر آن ماه</p></div>
<div class="m2"><p>که از سرّ ویم امروز آگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>چو شرع او بگفتم در حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهد کشتنم بهر شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>بحکم شرع یارم کُشت آخر</p></div>
<div class="m2"><p>مرا تا کل شود اسرار ظاهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>بحکم شرع خواهد کُشت دلدار</p></div>
<div class="m2"><p>مرا تا در یکی گردم نمودار</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>بحکم شرع خواهد کشتنم دوست</p></div>
<div class="m2"><p>که تا بیرون شوم چون مغز از پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>بحکم شرع خواهد کشتنم شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که تا کلّی شوم از شاه آگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>چو شرع او بگفتم در حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهد کشتنم بهر شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>بکش جانا که رازت گفتهام من</p></div>
<div class="m2"><p>دُرِ اسرار اینجا سُفتهام من</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>بکش جانا که گفتم بیشکی راز</p></div>
<div class="m2"><p>نمودم سالکت انجام و آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>بکش جانا که گفتم راز اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتم راز تو سرباز اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>چو رازت کردم اینجا آشکاره</p></div>
<div class="m2"><p>بکن در عشقم اینجا پاره پاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>چو رازت گفتم از جان درگذشتم</p></div>
<div class="m2"><p>بساط عقل اینجا در نوشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>کنون اینجا چه غم دارم ز کشتن</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهم یک دم از دیدت گذشتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>سر و جان زان تست و می ندانم</p></div>
<div class="m2"><p>یقین اکنون که چیزی پایدارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>سر و جان زان تست و من نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>چه غم دارم کنون گر تو بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>کنی من بندهام تو شاه جانی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا دایم تو جان جاودانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>هر آنکو کشتهٔ عشق تو آید</p></div>
<div class="m2"><p>اناالحق بی سر اینجاگه نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>هر آنکو کشتهٔ عشق تو شد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>برش موئی بود از چاه تا ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>هر آنکو کشتهٔ عشقست چو منصور</p></div>
<div class="m2"><p>برش موئی بود نورٌ علی نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>هر آنکو کشته شد از عشق رویت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بیند سراسر گفتگویت</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>هر آنکو کشتهٔ عشق است از جان</p></div>
<div class="m2"><p>حیات جاودانی یافت اعیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>منم امروز دست از جان فشانده</p></div>
<div class="m2"><p>صفات عشق تو هر لحظه خوانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>بموئی نیستم من اندر این سر</p></div>
<div class="m2"><p>که اسرار تو کردم جمله ظاهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>بموی اندر این سر نیستم من</p></div>
<div class="m2"><p>که اسرار تو کردم جمله روشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>توی جز تو که است آخر بگویم</p></div>
<div class="m2"><p>که تاکم گردد اینجا گفتگویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>همه از بهر تست اینجای گفتار</p></div>
<div class="m2"><p>که میگویم دمادم سرّ اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>چو از بهر تو گفتار است اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>از آن عطّار بیزار است اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>ز خود کاینجا توئی و آنجای هم تو</p></div>
<div class="m2"><p>نمائی رازهایت دمبدم تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>که میداند ترا تا خود چه چیزی</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی قلبی و چون جان عزیزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>که داند تا تو خوداینجا که ای دوست</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت جوهری هم مغز و هم پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>بهر چیزی که دیدم در زمانه</p></div>
<div class="m2"><p>رخ خوب تو دیدم در میانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>بهر چیزی که من کردم نگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>رخ تو دیدم از مه تا بماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>بجز تو نیست ای ذات همه تو</p></div>
<div class="m2"><p>یقین دانم که ذرّات همه تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>توئی چیز دگر اینجا نبینم</p></div>
<div class="m2"><p>که از تو بیگمان اندر یقینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>توئی جز تو ندارم هیچ دلدار</p></div>
<div class="m2"><p>تو هستی جوهر و هم خود خریدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>تو هستی عاشق و معشوق ای دوست</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت جوهری هم مغز و هم پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>تو هستی عاشق و معشوق در ذات</p></div>
<div class="m2"><p>طلبکار تو اینجا جمله ذرّات</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>دمی وصلی تو بنمائی در این سر</p></div>
<div class="m2"><p>که نی اندازی اینجاگه یقین سرّ</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>همه عشّاق را در خون ودر خاک</p></div>
<div class="m2"><p>فکندی تا شدند از اصل تو پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>همه عشّاق حیرانند اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>بجزدیدت نمیدانند اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>همه عشّاق اینجا کشته کردی</p></div>
<div class="m2"><p>میان خاک و خون آغشته کردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>نداند هیچکس عشق تو جز خویش</p></div>
<div class="m2"><p>که عشق ذات خود دیدی تو از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>قلم راندی ز حکم یفعل اللّه</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر خویش هستی جان آگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>قلم راندی کنون بر من در اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که بگشادم ز دیدت در در اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>ز عشق ذات کار خویش کرده</p></div>
<div class="m2"><p>همه ذرّات را در پیش کرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>ندارد او به جز عشقت کناره</p></div>
<div class="m2"><p>همه در جوهر بحرت نظاره</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>بجز روی تو هر جائی ندیدند</p></div>
<div class="m2"><p>همه در پیش رویت ناپدیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>تو پیدا این چنین پنهان چه داری</p></div>
<div class="m2"><p>از آن کز ذات خود خود را بداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>تو پیدا این چنین پنهان چرائی</p></div>
<div class="m2"><p>از آن کز ذات خود بی منتهائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>بسی از خویش بنموده در اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>همه پیدا شدم در عین دیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>کجا دانم در اینجا شرح آن داد</p></div>
<div class="m2"><p>ولی پیش رخت خواهیم جان داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>گمان عشق تو منصور دیدست</p></div>
<div class="m2"><p>کنون اندر کمالت ناپدیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>تو شد کلّی ز عشق ناز سرباز</p></div>
<div class="m2"><p>یکی در کوی عشقت گشته سرباز</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>تو شد وز تو اناالحق گفت اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>دُرِ اسرار تو او سُفت اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>تو شد وز تو اناالحق گفت در دید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی شد در عیان سرّ توحید</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>تو شد وز تو اناالحق زد حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>بیکباره فنا شد از طبیعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>طبیعت هم توئی اندر زمانه</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت جوهری بهر نشانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>در این عالم نمودستی تو از خویش</p></div>
<div class="m2"><p>وزان جانها تو کردستی بسی ریش</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>ز بهر دید خود این جوهر پاک</p></div>
<div class="m2"><p>نموداری نمودی در کف خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>کف خاک این شرف دیدست جانا</p></div>
<div class="m2"><p>که تو امروز در اوئی هویدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>کف خاک این شرف در جاودان یافت</p></div>
<div class="m2"><p>که از تو نقش خود او بی نشان یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>کف خاک از تو اینجا یافت مقصود</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد دید تو اینجای معبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>کف خاک این همه دیدار دارد</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا از توکل اسرار دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>کف خاک این همه دیدار بنمود</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو این جملگی اسرار بنمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>کف خاکست این دم جسم عطّار</p></div>
<div class="m2"><p>توئی اینجا ورا گشته نمودار</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>کف خاکست این دم در میانه</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو دیده وصال جاودانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>کف خاکست اینجا راز دیده</p></div>
<div class="m2"><p>جمال رویت اینجا باز دیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>کف خاکست بادی در میانش</p></div>
<div class="m2"><p>توئی اینجایگه مرجان جانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>کف خاکم بتو دیدم رخ تو</p></div>
<div class="m2"><p>شنفته هم ز تو خود پاسخ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>کف خاکم بتو دیده جمالت</p></div>
<div class="m2"><p>رسیده هم ز تو اندر وصالت</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>کف خاکم بتو پیدا شده باز</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو دیده حقیقت جملهٔ راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>کف خاکم زبانی در دهانم</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت نور دل هم جسم و جانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>کف خاکم ولی اندر درونم</p></div>
<div class="m2"><p>تو بودی و تو باشی رهنمونم</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>کف خاکم حقیقت هم تو جانی</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی از نمود خود معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>کف خاکم تو هستی عقل و ادراک</p></div>
<div class="m2"><p>دگر او گه کجا یابد کف خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>کف خاکم حقیقت هر چه هستم</p></div>
<div class="m2"><p>که از دیدار و رخسار تو مستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>تو میبینم از آنم عین گفتار</p></div>
<div class="m2"><p>نموده از تو چندین سرّ اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>جهان از روی تو حیران بماندست</p></div>
<div class="m2"><p>فلک هم نیز سرگردان بماندست</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>جهان از روی تو پر شور و شوقست</p></div>
<div class="m2"><p>مر از روی تو هر لحظه ذوقست</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>نداری اوّل و آخر چگویم</p></div>
<div class="m2"><p>از این باطن عیان ظاهر چه جویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>توئی اینجا و آنجاهم تو باشی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا هر جایگه همدم تو باشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>دل عطّار از تو شادمانست</p></div>
<div class="m2"><p>برون از کون و در عین مکانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>دل عطّار از تو در وصالست</p></div>
<div class="m2"><p>توئی امروز با تو در جلالست</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>بتو میبیند اکنون آفرینش</p></div>
<div class="m2"><p>توئی او را یقین در عین بینش</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>بتو میبیند اینجا عین هستی</p></div>
<div class="m2"><p>که در ذرّات او واقف شدستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>تو اکنون واقفی بر کلّ اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>ولی رسمی است اینجاگاه عطّار</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>تو اکنون واقفی و راز دانی</p></div>
<div class="m2"><p>که خود انجام و خود آغاز دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>تو اکنون واقفی در هر چه دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>کمال خویش دیدی در رسیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>ز دید هستی خود بر خودی تو</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دیدی ابی نیک و بدی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>قلم در قدرت بیچون تو راندی</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت نقطه بر کاغذ نشاندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>تو پرگاری و هم نقطه ز آغاز</p></div>
<div class="m2"><p>خوداینجا خود بخود اوئی خبر باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>خبرداری و از اسرار خویشی</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا نقطه و پرگار خویشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>ندیدی غیر این جاگه به جز خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ولکین پردهٔ انداخته پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>ندیدی غیر خود اندر صفاتت</p></div>
<div class="m2"><p>شناسا خود شوی بر کلّ ذاتت</p></div></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>ندیدی غیر خود در جان و در دل</p></div>
<div class="m2"><p>خودی اینجایگه ای دوست واصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>توئی جز تو نمیبینم یکی من</p></div>
<div class="m2"><p>که جز تو نیستی خود بیشکی من</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>ندارم جز تو میدانی حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتم با تو هم از دید دیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>صفاتت این همه بنموده اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>وصالت عشق در بگشوده اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>صفاتت این همه بنموده در دید</p></div>
<div class="m2"><p>دل و جانم ز یکی برنگردید</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>ترا میبینم اندر پرده اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که دیدت باز پی گم کرده اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>چرا خود گم نمودی در نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>کنون مر پردهٔ عزّت تو بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>چو وصل تو هم از خویشست دانم</p></div>
<div class="m2"><p>ز وصلت گویم و در وصل رانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>جواهرنامهٔ تو هر زمانی</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتستم من از هر داستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>ز وصل تو چو جمله من تو دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>ز دید تو بدید خود رسیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>جواهرنامه را هر کو بدیدست</p></div>
<div class="m2"><p>همه از سوی تو جانان رسیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>بتو دیدار تو هم یافتم باز</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو در سوی تو بشتافتم باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>بسی میجستم از دیدار تو دوست</p></div>
<div class="m2"><p>ترا تا مغز گردی و مرا پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>ز وصلت آن چنانم کان تو دانی</p></div>
<div class="m2"><p>بکن با من تو جانی و تو دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>تو دانی گر چه من دانستهام راز</p></div>
<div class="m2"><p>مرا سر زود هان از تن بینداز</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>بجز این صورتم چیز دگر نیست</p></div>
<div class="m2"><p>ترا افتاده جز بر خاک در نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>سوی خاک درت افتاده خوارست</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت وصلت اینجا پایدارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>اگرچه سرفرازم کردهٔ تو</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو هم عین رازم کردهٔ تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>مراگفتی همهٔ اسرار جانان</p></div>
<div class="m2"><p>نمودستم در این گفتار جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>منم آب و توئی خورشید اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>بتو دارم همه امّید اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>منم آب و تو خورشیدی فتاده</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت نور خود بر من گشاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>توئی اینجا یقین نور جلالم</p></div>
<div class="m2"><p>من اینجا ازتو در عین جلالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>جمالت را جمالت یافته باز</p></div>
<div class="m2"><p>خبردار است از انجام و آغاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>خبردارم در اینجا از نمودت</p></div>
<div class="m2"><p>که دارم من درون جمله بودت</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>نمود تو منم افتاده در خاک</p></div>
<div class="m2"><p>کنون بفشانده دستی ز خود پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>همه از تو بتو اینجا نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>شده الاّ منم کل صاحب اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>منم هم من توئی اسرار گفته</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیداری کل از دیدار گفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>منم هم من توئی جان و جهانم</p></div>
<div class="m2"><p>تو میگوئی که من چیزی ندانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>ز دانائیّ تو لافی ز دستم</p></div>
<div class="m2"><p>که از دیدار تو واله شدستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>ز دانائی تو اینجا خبردار</p></div>
<div class="m2"><p>شدم بنمودمت با جمله گفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>دلم بربودی اوّل باز دادی</p></div>
<div class="m2"><p>درم بستی و آخر برگشادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>چنانم جان یقین کردی بخود گم</p></div>
<div class="m2"><p>که همچون قطرهٔ در عین قلزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>من این دم با تو و گمگشته در تو</p></div>
<div class="m2"><p>بساط نیستی بنوشته در تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>به هستی تو اینجا مست گشتم</p></div>
<div class="m2"><p>دگر درخاک راهت پست گشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>دگر از نیستی هستی نمودی</p></div>
<div class="m2"><p>ز دستانت بسی دستان نمودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>ز هستی تو جانا در خروشم</p></div>
<div class="m2"><p>چو دیگی در برت تا چند جوشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>ز هستی تو اینجا نیست گشتم</p></div>
<div class="m2"><p>چو در جمله توئی یکیست گشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>عیان تو شدم امّا نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>ز دریای غمت در بی نشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>تو درجمله ظهوری در بطونی</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته هم درون و هم برونی</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>ولی خود را تو میدانی خود و خویش</p></div>
<div class="m2"><p>که صورت این زمان برداشت از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>توئی این دم که هم جانی و همدم</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت راز میگوئی دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>اگر خواهی بیک ساعت برانی</p></div>
<div class="m2"><p>وگر خواهی به یک لحظه بخوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>کنون چون خواندهٔ دیگر مرانم</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن از نشان گر بی نشانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>نشانم هم ز تست و گاهگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>در این عین نشان در تو نگاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>کنم تا زانکه کل اصلت بیابم</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواهم که کل وصلت بیابم</p></div></div>
<div class="b" id="bn394"><div class="m1"><p>یقین دانم که میبینم ترااصل</p></div>
<div class="m2"><p>ز دید وصل تو میبایدم وصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn395"><div class="m1"><p>وصال از دیدن روی تو دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت وصل در کوی تو دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn396"><div class="m1"><p>من اندر کوی تو دیده وبالم</p></div>
<div class="m2"><p>ولی آخر ز تو عین وصالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn397"><div class="m1"><p>وصال من ز دید تست جانا</p></div>
<div class="m2"><p>که گردی با خودم در وصل یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn398"><div class="m1"><p>وصال من اباتست و دگر نه</p></div>
<div class="m2"><p>توئی با جمله و کس را خبر نه</p></div></div>
<div class="b" id="bn399"><div class="m1"><p>خبر میکن تو جانانم ز ذرّات</p></div>
<div class="m2"><p>که تا کلّی رسد جانم در این ذات</p></div></div>
<div class="b" id="bn400"><div class="m1"><p>نداند هیچکس مر عشقبازی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا تا چند زینسان عشقبازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn401"><div class="m1"><p>نداند هیچکس نشناخت رویت</p></div>
<div class="m2"><p>همه ذرّات اندر گفتگویت</p></div></div>
<div class="b" id="bn402"><div class="m1"><p>همه با تو تو با جمله در آواز</p></div>
<div class="m2"><p>همی گوئی حقیقت هر بیان باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn403"><div class="m1"><p>همه با تو تو با جمله سخنگوی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا افتاده اندر جستن و جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn404"><div class="m1"><p>همه با تو تو با کل درمیانی</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت جانی و هم جان جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn405"><div class="m1"><p>که داند بود تو از اوّل کار</p></div>
<div class="m2"><p>که چون اینجا شدی از خود پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn406"><div class="m1"><p>که داند بود تو اینجا بتحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>مگو آنکو خودت بخشی تو توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn407"><div class="m1"><p>حقیقت برتر از حدّ و قیاسی</p></div>
<div class="m2"><p>تو بود خویشتن هم خود شناسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn408"><div class="m1"><p>تو بود خود یقین از بود دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>کنون در مرکز اصلی رسیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn409"><div class="m1"><p>تو بود خویش دانستی یقین باز</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجاگه شدی در خود سرافراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn410"><div class="m1"><p>تو بود خویش دانستی بتحقیق</p></div>
<div class="m2"><p>هم ازدید تو خواهد بود توفیق</p></div></div>
<div class="b" id="bn411"><div class="m1"><p>تو بود خویشتن دانی حقیقت</p></div>
<div class="m2"><p>کمالت یافتی عین شریعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn412"><div class="m1"><p>از اوّل تا بآخر راز دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>که خود را هم زخود می باز دیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn413"><div class="m1"><p>تو بود خود یقین از بود دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>که خود بودی و خود معبود دیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn414"><div class="m1"><p>تو بود خویش دانستی و کس نه</p></div>
<div class="m2"><p>یکی اندر یکی در پیش و پس نه</p></div></div>
<div class="b" id="bn415"><div class="m1"><p>از اوّل تا بآخر در نمودی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر ذات خویش اندر سجودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn416"><div class="m1"><p>از اوّل تا بآخر در یکی باز</p></div>
<div class="m2"><p>نمودی هر چه بودی بیشکی باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn417"><div class="m1"><p>ز اوّل تا بآخر شاه هستی</p></div>
<div class="m2"><p>که از بود خودت آگاه هستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn418"><div class="m1"><p>دوئی برداشتی در نیستی دوست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی میبینم این دم مغز با پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn419"><div class="m1"><p>دوئی برداشتی و راز گفتی</p></div>
<div class="m2"><p>نمود جوهر خود بازگفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn420"><div class="m1"><p>بخود اسرار خود جانان در اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که در بود خودم در عشق یکتا</p></div></div>
<div class="b" id="bn421"><div class="m1"><p>ز خود گفتیّ و از خود بشنویدی</p></div>
<div class="m2"><p>جمال خویش را هم خود بدیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn422"><div class="m1"><p>نمیدانم دگر تا من چگویم</p></div>
<div class="m2"><p>تو اینجا با منی دیگر چه جویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn423"><div class="m1"><p>تو اینجا با منی من با تو دمساز</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو بشنفته گفته هم بتو باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn424"><div class="m1"><p>ز تو بشنفتهام هم با تو گفته</p></div>
<div class="m2"><p>منم این جوهر اسرار سُفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn425"><div class="m1"><p>ز بهر عاشقانت جان فشانم</p></div>
<div class="m2"><p>اگرچه جز یکی دیدت ندانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn426"><div class="m1"><p>منم واقف شده از تو خبردار</p></div>
<div class="m2"><p>تونیز از من من از تو هم خبردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn427"><div class="m1"><p>منم واقف شده از دید دیدت</p></div>
<div class="m2"><p>بسی گفتیم از گفت و شنیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn428"><div class="m1"><p>منم واقف شده تو واقف من</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت در بطونی واصف من</p></div></div>
<div class="b" id="bn429"><div class="m1"><p>چگویم وصف تو خود وصف کردی</p></div>
<div class="m2"><p>که بیشک در همه جائی و فردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn430"><div class="m1"><p>چگویم وصف تو وصفت ندانم</p></div>
<div class="m2"><p>وگر دانم ندانم تا چه خوانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn431"><div class="m1"><p>ندانم وصف تو کردن من از دل</p></div>
<div class="m2"><p>که جانی و شده درجان تو حاصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn432"><div class="m1"><p>ندانم وصف تو ای واصف کل</p></div>
<div class="m2"><p>توئی بیشک حقیقت حاصل کل</p></div></div>
<div class="b" id="bn433"><div class="m1"><p>چنان حیران و مدهوشند و خاموش</p></div>
<div class="m2"><p>از آن جامی که کردند در ازل نوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn434"><div class="m1"><p>چنان افتادهاند حیران شده پاک</p></div>
<div class="m2"><p>که بر سر کردهاند از سوی تو خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn435"><div class="m1"><p>ز شوقت در یکی خاکند و خونند</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت هم درون و هم برونند</p></div></div>
<div class="b" id="bn436"><div class="m1"><p>اگرچه وصف انسانست بسیار</p></div>
<div class="m2"><p>توئی مر جمله را درمان و هم یار</p></div></div>
<div class="b" id="bn437"><div class="m1"><p>تو یاری هیچ دیگر نیست دانم</p></div>
<div class="m2"><p>که بودت در همه یکیست دانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn438"><div class="m1"><p>ز هم از جمله خود را گم نموده</p></div>
<div class="m2"><p>نموده خویشتن هم خود ربوده</p></div></div>
<div class="b" id="bn439"><div class="m1"><p>کمال ذات تو منصور دانست</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه که در اینجاگه توانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn440"><div class="m1"><p>کمال ذات تو هر دو جهان است</p></div>
<div class="m2"><p>شده پیدا و ذات تو نهانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn441"><div class="m1"><p>نهانی وشده پیدا زدیدار</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت مطلّع بر لیس فی الدّار</p></div></div>
<div class="b" id="bn442"><div class="m1"><p>نه اوّل دارنه آخر تو از دید</p></div>
<div class="m2"><p>توئی اینجایگه در عین توحید</p></div></div>
<div class="b" id="bn443"><div class="m1"><p>تو دانی اندر این صورت رخ خود</p></div>
<div class="m2"><p>نموده گفته اینجا پاسخ خود</p></div></div>
<div class="b" id="bn444"><div class="m1"><p>تو دانی اندر این صورت نهانی</p></div>
<div class="m2"><p>که میگویم مها اسرار جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn445"><div class="m1"><p>توئی همدم که می همدم نداری</p></div>
<div class="m2"><p>توئی محرم که نامحرم نداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn446"><div class="m1"><p>چنان عاشق شده بر خود چو منصور</p></div>
<div class="m2"><p>که میخواهی که باشی از خودی دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn447"><div class="m1"><p>نمودی رخ چرا پنهان شدی باز</p></div>
<div class="m2"><p>مگر کز جان دگر جانان شدی باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn448"><div class="m1"><p>تو جانانی و هم جانان پدیدست</p></div>
<div class="m2"><p>در این صورت ز تو گفت و شنیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn449"><div class="m1"><p>تو جانانی و هم جانها نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>ز تست اینجایگه در غرق اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn450"><div class="m1"><p>تو جانانی و هم جان جهانی</p></div>
<div class="m2"><p>کمال خویشتن از خود بدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn451"><div class="m1"><p>ندانم تا چهٔ ابا یکی دوست</p></div>
<div class="m2"><p>ترا میبینم اندر مغز و هم پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn452"><div class="m1"><p>یکی میبینمت اندر همه باز</p></div>
<div class="m2"><p>فکندستی در اینجا دمدمه باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn453"><div class="m1"><p>یکی میبینمت اندر جهان من</p></div>
<div class="m2"><p>گرفته نورت اندر جان نهان من</p></div></div>
<div class="b" id="bn454"><div class="m1"><p>بجز تو نیست اندر هر دو عالم</p></div>
<div class="m2"><p>که بنمائی ز خود سرّ دمادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn455"><div class="m1"><p>بجز تونیست تا خود را بدانی</p></div>
<div class="m2"><p>بگوئی این همه سرّ معانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn456"><div class="m1"><p>یکی ذاتست اینجا رخ نمود است</p></div>
<div class="m2"><p>مرا این سر ز خود پاسخ نمود است</p></div></div>
<div class="b" id="bn457"><div class="m1"><p>که اینجاگه منم عطّار جانان</p></div>
<div class="m2"><p>منم درجملگی پیدا و پنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn458"><div class="m1"><p>منم اینجایگه عطّار جانم</p></div>
<div class="m2"><p>که میدانم ز خویش و خویش خوانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn459"><div class="m1"><p>منم عطّار اینجا هیچکس نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بجز من مر مرا فریاد رس نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn460"><div class="m1"><p>منم عطّار اکنون و تو در باز</p></div>
<div class="m2"><p>که کردم با تو اینجاگاه در باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn461"><div class="m1"><p>منم عطّار اکنون راز دیدی</p></div>
<div class="m2"><p>ز ذات من عیانم باز دیدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn462"><div class="m1"><p>منم عطّار اندر آفرینش</p></div>
<div class="m2"><p>همه اینجایگه هم جان تو بینش</p></div></div>
<div class="b" id="bn463"><div class="m1"><p>یکی ذاتم نموده رخ در آفاق</p></div>
<div class="m2"><p>شدم امروز اندر جزو و کل طاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn464"><div class="m1"><p>یکی ذاتم تو ای عطّار دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>کنون از نزد ما برخیز و بشتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn465"><div class="m1"><p>ز جسم و جان و عمر و زندگانی</p></div>
<div class="m2"><p>طمع بُر تا وصال من بدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn466"><div class="m1"><p>طمع بُر از همه با ما قدم زن</p></div>
<div class="m2"><p>همه پیدائیت سوی عدم زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn467"><div class="m1"><p>طمع بگسل دراینجا هر چه بینی</p></div>
<div class="m2"><p>همه من بین اگر صاحب یقینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn468"><div class="m1"><p>طمع بگسل که تا دیدت نمایم</p></div>
<div class="m2"><p>ببُر سر تا که توحیدت نمایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn469"><div class="m1"><p>طمع بگسل که دانستم همه راز</p></div>
<div class="m2"><p>که ذات کل منم اینجا و سرباز</p></div></div>
<div class="b" id="bn470"><div class="m1"><p>دگر اینجای مانده تا بخوانیم</p></div>
<div class="m2"><p>حقیتق هیچ ماندست تا بدانیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn471"><div class="m1"><p>چو جانان با من است اینجا یقینم</p></div>
<div class="m2"><p>چو چیزی دیگرم جز وی نه بینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn472"><div class="m1"><p>چو جانان با من است اینجا نمودار</p></div>
<div class="m2"><p>از اویم این زمان درخود گرفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn473"><div class="m1"><p>چو جانان با من است و آشنائیم</p></div>
<div class="m2"><p>در آخر بیشکی عین خدائیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn474"><div class="m1"><p>چو جانان با من است و راز گفته</p></div>
<div class="m2"><p>همه اسرار با ما بازگفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn475"><div class="m1"><p>کنون دیدار جانانست اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>عجب عطّار حیرانست اینجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn476"><div class="m1"><p>چنانم ره نموده سوی منزل</p></div>
<div class="m2"><p>رسیدم تا شدم در عشق واصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn477"><div class="m1"><p>چنانم واصل و حیران دلدار</p></div>
<div class="m2"><p>که جز او مینبینم من در اسرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn478"><div class="m1"><p>چنانم واصل وحیران بمانده</p></div>
<div class="m2"><p>که خود جانانم و جانان بمانده</p></div></div>
<div class="b" id="bn479"><div class="m1"><p>منم جانان شده بر خویش عاشق</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتم آنچه بد تحقیق لایق</p></div></div>
<div class="b" id="bn480"><div class="m1"><p>منم واقف شده اینجا ز رازم</p></div>
<div class="m2"><p>که خود از عشق خود را سرببازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn481"><div class="m1"><p>منم جانان و دیده روی خود من</p></div>
<div class="m2"><p>رسیده این زمان در کوی خود من</p></div></div>
<div class="b" id="bn482"><div class="m1"><p>منم جانان و دیگر هم منم خویش</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب پردهام برداشت ازپیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn483"><div class="m1"><p>رخ خود دیدم و عاشق شدم باز</p></div>
<div class="m2"><p>بسوی مرکز اصلی شدم باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn484"><div class="m1"><p>بجز این هیچ جوئی هیچ باشد</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت این صور خود هیچ باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn485"><div class="m1"><p>بگفت اینجایگه تا چند هیچی</p></div>
<div class="m2"><p>بجز اینکه ببینی هیچ هیچی</p></div></div>
<div class="b" id="bn486"><div class="m1"><p>چنین توحید دان اندر خدائی</p></div>
<div class="m2"><p>شود بردار اینجاگه جدائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn487"><div class="m1"><p>دوئی را بار دیگر پیش ما در</p></div>
<div class="m2"><p>بآن سرّ حقیقت هان تو مگذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn488"><div class="m1"><p>خدا با تست و تو اندر گمانی</p></div>
<div class="m2"><p>نشانت میشود کل بی نشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn489"><div class="m1"><p>چو گردی بی نشان در آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>تو باشی در همه دیدار گفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn490"><div class="m1"><p>خدا آن دم تو هستی چون شوی گم</p></div>
<div class="m2"><p>همه باشد صدف تو بحر قلزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn491"><div class="m1"><p>ز دید خویشتن اینجا فنا شو</p></div>
<div class="m2"><p>پس آنگه در همه بود خدا شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn492"><div class="m1"><p>خدا شو چون فنا گردی ز خویشت</p></div>
<div class="m2"><p>همه آنگه نهد دلدار پیشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn493"><div class="m1"><p>خدائی آن زمان بین از خدا تو</p></div>
<div class="m2"><p>چو باشی دو یکی نَبْوی جدا تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn494"><div class="m1"><p>چو تو مُردی از این صورت تو اوئی</p></div>
<div class="m2"><p>که در جمله زبانها گفتگوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn495"><div class="m1"><p>بنقد امروز میبین روی جانان</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی زنده اندر کوی جانان</p></div></div>
<div class="b" id="bn496"><div class="m1"><p>بنقد امروز چون دانستی این اصل</p></div>
<div class="m2"><p>یکی میبین و خوش میباش در وصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn497"><div class="m1"><p>بنقد امروز میبین یار جمله</p></div>
<div class="m2"><p>که چیزی نیست جزدیدار جمله</p></div></div>
<div class="b" id="bn498"><div class="m1"><p>بنقد امروز میبین روی معشوق</p></div>
<div class="m2"><p>وصال یار در هر کوی معشوق</p></div></div>
<div class="b" id="bn499"><div class="m1"><p>بنقد امروز در نقدی میندیش</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب اکنون بکل بردار از پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn500"><div class="m1"><p>تو اوئی او تو است تو هیچ منگر</p></div>
<div class="m2"><p>اگر از واصلانی هان تو برخور</p></div></div>
<div class="b" id="bn501"><div class="m1"><p>بود وصلش در اینجا خور نه اینجا</p></div>
<div class="m2"><p>که در اینجاست مر دلدار پیدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn502"><div class="m1"><p>کنون ازوصل برخور تا توانی</p></div>
<div class="m2"><p>چو دانستی که هم خود جان جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn503"><div class="m1"><p>کنون ازوصل برخور صاحب راز</p></div>
<div class="m2"><p>نمود دوست میبین و سرافراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn504"><div class="m1"><p>کنون ازوصل برخور سوی دنیا</p></div>
<div class="m2"><p>که جانان یافتی در کوی دنیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn505"><div class="m1"><p>کنون ازوصل برخور آخر کار</p></div>
<div class="m2"><p>که جانان مر ترا آمد پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn506"><div class="m1"><p>کنون ازوصل برخور همچو منصور</p></div>
<div class="m2"><p>که در ذاتی و از ذاتی علی نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn507"><div class="m1"><p>کنون عطّار گفتی جوهرالذّات</p></div>
<div class="m2"><p>حقیقت وصل کل با جمله ذرّات</p></div></div>